Docker

%docker-tutorial-netify.com
\section{Introduzione}
Per risolvere il problema dello sviluppo fatto dai nuovi arrivati, viene richiesto un taglio operational (devops) per sistemare la macchina dello sviluppo.

Questo si vede in una difficoltà per il programmatore di aggiungere questa nuova competenza a se sesso. Viceversa nei progetti opensource è utile in quanto accelera enormemente lo sviluppo in quanto azzera il build del sistema pronto per essere operativo allo sviluppo.

\paragraph{Gli obiettivi}
Due punti di vista:
\begin{itemize}
	\item dev : predittività, replicabilità, versionamento e leggero
	\item ops: fault tolerance, portabilità, scalabilità, composibilità(in micro servizi) e schedule e orchestramento
\end{itemize}

\paragraph{Esistono già}
Partendon da vm o dal ferro esistono già questi sw: saltsack, chef,puppet, ansible. Il problema che sono lente e richiedono una macchina vera.\\

Quindi docker ? 
Usa tanta struttura del os per raggiungere l'obiettivo di virtualizzazione e isolamento ecc.

\section{docker}
%immagini
Visto che vorrei un fs isolato dagli altri, non vorrei replicare tutto il sistema operativo. Quindi docker usa uno stesso fs dove però viene sfruttata la funzionalità di copu-on-write che permette di costruire un DAG di versioni dei file. \\

Per scaricare un immagine si usa il \textit{digest} con le \textit{versioni} dove il default è \textit{latest}.

%container
Un container è un immagine pronta per avere un container, uno spazio d'esecuzione. 
\codebash{docker ps} mostra i container vivi. Al termine dell'esecuzione del container lascia una traccia nel sistema, il container morto. 


\subsection{Come si fanno le immagini}
Ci sono due strade:
\begin{itemize}
	\item Un container viene descritto da un'elenco di comandi che docker attraverso il \codebash{Dockerfile} crea. Poi con la \textbf{build} del docker file si può ricostruire l'immagine.
	\item Eseguire un commit, pullo l'immagine base, faccio le modifiche e committo le modifiche su una versione.
\end{itemize}

\subsection{Pubblicare le immagini}
Posso pubblicarle attraverso \codebash{docker login}

\section{Eseguire un container}
%effimeral
\codebash{docker run} è la base, ma con l'argomento \codebash{--rm} una volta eseguita cancella tutto.\footnote{busybox: è un'immagine }.

Esiste il modo attached con l'argomento \codebash{-it} ci restituisce una interfaccia accedibile (nel più dei casi) se no si aggiunge \codebash{-it [immagine] [comando come bash]}

Il modo \textit{demonizzato} infine con parametro \codebash{-d}, i log che si vedono con \codebash{docker l
og [nome del container]} viene ridiretto dall'interno verso sysout per comodità

\paragraph{Posso riattaccarmi dall'esterno}
\codebash{--attach}


\section{gestione persistenza e interfacce}

\textbf{primo modo riservato a docker}
I volumi sono la via per creare la persistenza. Viene creato prima un volume con \codebash{docker create volume [nome]}. Quindi si può montare ed eseguire un container con il parametro \codebash{--volume [nome voluem]:[posizine interna]}. Al termine dell'esecuzione il volume, che è qualcosa di interno a Docker, persiste e continua ad esistere a prescindere da quello che succede AI container.\\

\textbf{modo con interazione verso l'esterno}\\
Posso montare invece anche un mio pezzo del fs con \codebash{-v [mio fs]:[interno fs]} e posso copiarci cosa con \codebash{docker cp/rm}.\\

\paragraph{Neworking}
Se abbiamo una singola istanza è la preferita.\\

\textbf{primo metodo riservato a docker}\\
Una volta creata la rete con \codebash{docker network create [nome]}, posso porre in esecuzione su quella rete \codebash{docker run --network [nome della rete] -it [nome dell'immagine] [roba che esegue]}. Dall'altra parte invece  

\textbf{metodo per interagire con l'esterno}\\
mi basta specificare \codebash{-p [porta]} questo però mi espone la porta su local host ma non so dove! posso ispezionarlo con \codebash{docker port dt-nc 80}. In questo modo mostra dove è pubblicato la porta sul localhost.

\section{Casi d'uso}

L'idea è che normalmente abbiamo l'\textit{os} con dentro \textit{docker} e dentro a docker un \textit{docker deamon} e da docker-deamon espondo sull'os una porta.
In generale devo avere tante istanze con vari servizi ospitati da più macchine docker... uso infatti \codebash{docker machine}.